\chapter{Porth Ferin}

AMSER od ydi pump o’r gloch y bore i godi o’r gwely, ond byddaf wrth fy modd yn gwneud pethau felly. Mae rhyw sbonc bendigedig i’w gael mewn camu allan trwy ddrws y gegin a dal y dydd cyn iddo fo ddeffro’n iawn, y gwlith yn drwm ar y gwellt a distawrwydd yn treiddio i mewn i’ch clustiau chi nes eich bod yn clywed y distawrwydd ei hun yn gwneud sŵn o’r tu mewn i’ch pen. Tarth yn hongian fel mwng dros ochrau’r Garn Fadryn a Mynydd y Rhiw, a chwithau’n gwybod yn iawn fod yr haul yn rhywle yn y fan yna, ac y bydd o’n siŵr o’i ddangos ei hun cyn hir. Gwyddoch yn iawn hefyd na fydd hi_ ddim yn hir eto cyn i geiliog rhywun yn rhywle ddechrau arni, a’r ehedydd yn trydar yn ddigon swil a thawel ar y dechrau, wedyn yn chwyddo’i gân fel y daw mwy a mwy ohonynt i’r awyr a cheisio rhoi’r argraff i chi eu bod nhw wedi bod yno’n canu trwy’r nos, ac na fu yna mo’r fath beth â distawrwydd o

gwbl.  Wrth feddwl, ’does gan bobl Llangwnadl a llefydd tebyg ddim

syniad am orfoledd côr mawr o adar wedi colli eu pennau ar ganu gyda’r wawr fel y byddant yng nghoed y Gwynfryn: llwm x o goed ydi’r rhan hon o Lŷn, ac am hynny ’does yma mo’r un math na’r un cyfiawnder o adar.

“ Tyd was, mae’r bwyd ar y bwrdd.’

Geilw Dewyrth Griffith arnaf o ddrws y gegin, gan sychu ei wyneb â’r lliain a hwylio i gadw ei daclau siafio. Mae Modryb Leusa’n tywallt te inni’n tri, yr uwd a’r ŵyau wedi eu berwi.

103

Tra’r ydym ni’n dau yn bwyta mae Modryb Leusa’n pacio ein bwyd i fynd efo ni, ac yn llenwi’r poteli â llaeth enwyn.

“ Wyt ti’n meddwl bod hyn yn ddigon i chi Gito? ’ *

“ Ydi Bet —— hen ddigon neno’r annwyl.’

Mae Dewyrth Grifiïth a minnau’n cychwyn trwy lidiarty lôn â’r pecynnau bwyd a diod ar ein cefnau, Handi’n sefyll wrth ddrws y gegin yn agos i Modryb Leusa, gan ddal ei phen ar un ochr ac edrych yn siomedig wedi iddi ddeall nad yw hi i gael!  dŵad efo ni heddiw. Cerddwn yn gyflym. Mae Dewyrth Griffith yn ddyn tal a heini, a’i goesau hirion yn mynd ar gêr wahanol i’m coesau byrion i, a rhaid imi roi ambell sgip er mwyn cadw wrth ei ochr. Erbyn hyn mae’r ceiliogod wedi dechrau ar eu Clochdar, yr ehedydd yn llenwi’r awyr a’r haul yn dechrau ei ddangos ei hun trwy’r tarth. ng yn codi o ambell gorn, ond ’does neb i’w weld yn unman fel yr awn heibio i Dŷ’n Parc, y Dyffryn, Pen yr Orsedd, Trefgraig, ac ymlaen heibio i Hen Drefor, Tŷ Hen Methlam, ac yna troi i lawr am Borth Ferin.

Dyma’r ail dro imi ddwad i Borth Ferin o fewn wythnos. Y tro diwethaf y dois i yma yr oeddwn i efo Taid. Nain wedi trefnu efo Dewyrth Huw y byddai rhywun o Benygongl yn siŵr o ddvî ad i ben yr allt i aros amdano i ddŵad i’r lan er mwyn inni gael mecryll a chimwch neu ddau. A Taid a minnau a aeth.  Yr oedd yn hen ddiwrnod digon cibog, yn bwrw ambell gawod o law ac yn oerllyd; ’doedd hi ddim yn dywydd mynd i lany môr, a meddyliais i na fuasai Dewyrth Huw byth yn mynd allan ar ddiwrnod felly. Ond allan yr oedd o. Pan gyrhaeddodd Taid a minnau i ben yr allt wrth Borth Ferin fe welem gwch Dewyrth Huw yn plymio i fyny ac i lawr yng nghanol y tonnau ymhell bell, yn hwylio’n galed i gyfeiriad y Maen Mellt.

“ Duws annwl! ’ meddai Taid wrth edrych ar y cwch, ac er na ddywedodd o ddim ychwaneg gwyddwn yn iawn beth oedd o’n ei feddwl. Yr oeddwn yn COflO am dro arall pan oedd Nain

104

a minnau ar ben yr allt wrth Borth Ferin fe welem gwch Dewyrth y Huw yng nghanol môr mawr ar ei ben ei hun ymhell allan, a Nain yn dweud o dan ei gwynt,

“ Ond ’tydi o’n gythral deudwch! ’

Y tro hwn efo Taid gwelem y cwch yn mynd ymhellach, bellach, a dyma Taid yn dweud,

“ Mi awn ni ar i ôl o hyd yr allt was, — os na welwn ni o’n steuo yn o fuan rŵan mi fydd yn siŵr o fynd trwy Swnt Enlli.’ /_.  A hyd yr allt yr aethom ni, heibio i Lam y Lleidr, heibio i gwt y costgiards, ac i gyfeiriad Porth Iago. ’Roedd Dewyrth Huw wedi steuo ymhell cyn cyrraedd y Maen Mellt, ac yn tynnu allan erbyn hyn am Gaergybi. Wrth weld hynny ’doedd dim brys arnom i fynd yn ôl, ac aethom yn ein blaenau i olwg Porth Iago: bydd yn hawdd iawn gennym daro ymweliad â Phorth Iago os byddwn yn y gymdogaeth, hyd yn oed os nad ydym yn bwriadu mynd i lawr i’r traeth tywod, dim ond mynd i ymyl yr allt ac edrych i lawr ar y borth fel pe baem yn dynesu at ryw allor fach. Fel yr oeddem yn nesâu at Ben Dinas dyma

Taid yn sefyll yn stond ac yn gafael yn fy mraich.

“ Duws annwl be sy’n mynd ymlaen yn fan ’ma? ’

Ar ysgwydd Pen Dinas o fewn ychydig iawn i’r fan lle’r oeddem ni’n sefyll yr oedd degau lawer o fronwennod yn gweu trwy’i gilydd. ’Fôm i erioed yn hoff o fronwennod, hen gnafon bach peryglus, creulon ac atgas ydynt i mi, a chlywais lawer i stori annifyr amdanynt. Ond am y tro cyntaf erioed gwelais nhw’n brydferth y diwrnod hwnnw. ’Roeddynt yn neidio dros ei gilydd, yn chwarae ac yn rhedeg rownd a rownd mewn cylchau, a’u lliwiau coch a gwyn yn plethu’n batrymau anhygoel.  Safai Taid a minnau yn llonydd yn eu gwylio, ac ymhen dipyn dyma Taid yn dweud,

“ Mi adawn ni’r teulu yma’n llonydd was,’ a dyma ni’n troi’n ôl ar hyd yr allt am Borth Ferin.

105

Ac am Borth F erin y prysurwn ninnau rŵan, Dewyrth Grifhth _l a minnau. Brysiwn heibio i Ben Borth, trwy’r adwy fach ym.  mhen yr allt, a dyna fo — y dyn cyntaf inni ei weld y bore yma — Dewyrth Huw, yn edrych i fyny tuag atom o’r gwaelod ar y traeth, a phig ei gap ar osgo ddigri dros ei glust ac yn craffu’n galed arnom fel yr awn i lawr, yn debyg iawn i’r fely bydd Handi’n gwneud pan fydd hi’n dal ei phen ar un ochr.  Fel y mae o’n symud ei draed mae pob smic i’w glywed yn blaen o bell, crensian ei esgidiau ar y gro, ac ambell i gnoc ar ochr y cwch. Camwn ninnau’n ofalus wrth fynd i lawr llethr yr allt; mae’r gwlith yn drwm ar y gwellt, a’r toriadau cleiog yn llithrig iawn.

’Does dim llwchyn o dywod ym Mhorth Ferin, dim ond gro glân o fôn yr allt cyn belled a distyll y trai. Dwy ochr y borth yn greigiau digon serth, a’r allt. o’r tu ôl yn risiau bras o glai a phridd, a gwelltglas yn tyfu’n gryf ar y grisiau. Gyda sawdl yr allt y mae tua dwsin o gychod wedi eu tynnu i fyny a’u rhwymo a’u hangori. Maent i gyd yn perthyn i ffermwyra thrigolion eraill yr ardal, ac y mae graen da ar bob un ohonynt.  O’u cwmpas y mae’r holl drugareddau ynglŷn â physgota o bob math, cewyll cimychiaid, angorion, rhaffau, cadwyni, rhwydi, cyrs, cistiau a phob math o froc môr. Wins ar blatfform concrit i dynnu’r cychod i fyny, a chwt i gadw hwyliau a rhwyfaua phethau felly.

Du a gwyn ydi lliw y Pilgrim. Mae’r mast a’r sprit wedi eu gosod yn eu lle, a Dewyrth Huw rŵan yn tynhau’r bowsprit yn dynn. Awn ati’n tri i gario’r jib a’r llyw a’r rhwyfau a’r gweddill o’r gêr o’r cwt wrth waelod yr allt, a rŵan mae popeth yn barod.

Mae’r llanw’n uchel a’r dŵr yn hollol lonydd ar y gro, heb fawr ddim sisial o gwbl ganddo. I lawr yma mae rhyw fymryn bach lleiaf o ias oer i’w theimlo, yr allt uchel yn cau amy

106

borth fach ar dair ochr, a’i cheg yn agor tua’r gogledd. Bydd yr haul yn hir yn cyrraedd i lawr yma, a’r gwlith yn hwyr yn codi. Draw tua cheg y borth mae nifer o wylanod penwaig yn swyo ar y dŵr, un wylan gefnddu fawr ar ei phen ei hun ar eu cwr, a hai-d o seiri’n hedeg yn swnllyd heibio i geg y borth ac o’r golwg i’r Borth Fach yn ymyl, ac wedyn i fyny o’r fan honno dros ysgwydd yr allt ac i lawr eto i Borth Ferin: gwibio ar ei hyd gydag wyneb y dŵr, eu hadenydd bron, bron â chyffwrdd yr wyneb, ac yn gwichian cymaint nes bod y gwylanod yn troi eu pennau ac yn sgrechian yn ôl arnynt fel ymaent yn gwibio uwchben mor agos. atynt.

Mae gennyf ryw hoffter mawr iawn at y seiri, ac mae’n siŵr gen i mai Nain sy’n gyfrifol am hynny: cofiaf hi yn eu dangos imi ym Mhorth Tŷ Mawr ryw dro ers talwm rŵan.

“ Dacw’r seiri weldi! Y petha bach.’

Ac am fod Nain yn amlwg yn eu hanwylo felly ’roeddwn innau’n naturiol am fod yr un fath â hi. Bum lawer tro yn teimlo’n ddig wrth yr hogiau —— a phobl mewn oed hefyd —- yn Eifionydd, am alw’r saer yn bigcoch: mae pigcoch yn swnio’n llawer tlotach enw na saer, ar aderyn mor arbennig.

Yr oedd Dewyrth Huw wedi ein siarsio i ddŵad yn gynnar er mwyn inni gael y cwch i’r dŵr ar y gorllan, ac mae o’n dweud rŵan ein bod ni’n hogia da, ’does gennym ni ond ychydig iawn o lathenni i lusgo’r Pilgrim i’r dŵr. Mae’r ddau frawd yn cydio yn ochrau’r cwch o boptu, ychydig yn nes i’r starn na’r canol, ac yn dechrau llusgo fesul ychydig: mae’r cwch yn drwm iawn. thhiaf finnau â’m holl egni ar y how, gan deimlo mai digon diffaith yw f’ymdrech.

Ym Mhorth Penllech y cefais i fy nharo gyntaf gan y swyn rhyfedd sydd mewn cwch. ’Roedd Nhad adre o’r môr, ac wedi mynd i bysgota mecryll efo William Penllech. Jane Penllech a Nain a Modryb Margiad a minnau’n aros am i’r cwch ddŵad

107

i mewn; maen’ siŵr gen i mai dyna’r tro cyntaf i mi weld cwch yn dŵad i’r lan o’r môr, ac fe seriodd y profiad i’r mer. Gweld ffurf lluniaidd a phrydferth y cwch, clywed sŵn y rhwyfau a’r traed yn cnocio o’r tu mewn — sy’n sŵn hollol ar ei ben ei hun, chewch chi mohono mewn dim ond mewn cwch —— ac oglau glân y traeth a’r môr dros y cwbl i gyd. Yr oedd yno un peth arall hefyd: ’roedd pawb oedd yno mor gyffrous a hapusa llawn hwyl efo’i gilydd, fel petaent yn blant bach yn chwarae efo rhywbeth yr oeddynt yn wir hoff ohono.

Ac felly y mae Dewyrth Huw a Dewyrth Griffith a minnau rŵan. Nid ydym yn gweiddi chwerthin na siarad pymtheg yny dwsin na dim byd felly: yn wir y mae’r tri ohonom yn ddigon distaw, dim ond y peth sydd raid sy’n cael ei ddweud, pawb yn deall ei gilydd i’r dim: ond o’r tu mewn mi ’rydw i’n fwrlwm o. gyffro —— ’does dim posib bod yna neb yn unman y bore yma yn gwneud peth mwy difyr a chyffrous nag ydym ni yn ei wneud rŵan, a gwn yn iawn fod y ddau ddewyrth yn teimlo’n union yr un fath.

Mae’r cwch ar y dŵr, yn graddol droi ei flaen am allan.  Dewyrth Huw yn gwthio’n araf efo rhwyf yn erbyn y gwaelod.  Mae’r hwyl a’r jib yn eu llefydd, ond nid oes fawr ddim gwynt o gwbl i’w llenwi yma yn y borth yng nghysgod yr allt, acy maent yn hongian yn llipa a llonydd. Saif Dewyrth Huw yny starn yn sgylio’n bwyllog, a’r cwch yn symud ymlaen yn wastad.  Gwyraf finnau dros ochr y cwch i edrych i lawr ar y gwaelod.  Mae’r cerrig a’r gro i’w gweled yn glir, yn edrych yn loyw lân, o wahanol liwiau, yn anhygoel o daclus, fel pe buasai rhywun wedi bod yn eu gosod i lawr yn ofalus a threfnus. Ambell gudyn o wymon, o bob math o wyrdd, yn ymtesyn i fyny oddi wrth ei wraidd gan wneud i waelod y borth edrych fel gardd y Tylwyth Teg. â’r gwaelod ymhellach, bellach i lawr, i lawr, y dŵr yn dal yn glir a gwelaf y cerrig o hyd., cerrig mwy erbyn

108

hyn, a mwy o wymon, mwy o dywyllwch, ac yn sydyn sylwedd- olaf mai ar fy nghysgod fy hunan yr wyf yn syllu. Aeth y gwaelod o’r golwg yn llwyr, a’r wyneb yn cymryd ei le, a chaf fy hun yn sylwi ar ryw fanion fel ambell swigan, dernyn o

?? wymon, a rhyw ronynnau nad oes gennyf y syniad lleiaf beth ydynt.

Mae Dewyrth Huw yn dal i’r chwith oddi wrth y Garreg Trai. Nid yw honno yn y golwg rŵan, ond mae’n naturiol i chi osgoi y lle y gwyddoch chi fod y graig o dan yr wyneb yn hollol yng nghanol ceg y borth --— pwy ŵyr pa mor agos i’r wyneb y mae hi er ei bod yn ben llanw. Bum yn meddwl lawer gwaith pa mor ofalus y byddai raid i’r llongau glo fod wrth ddŵad i mewn i Borth Ferin, ’does yna ddim llawer o le yn sbâr i long felly chwarae, yn enwedig pan fo’r môr yn o donnog.

Safaf rŵan yn edrych ar y gwylanod yn ein gwylio ni. Maent fel pe’n benderfynol o aros ar y dŵr ac o beidio â chodi i ehedeg oddi ar ein ffordd. Mae un yn agos iawn atom, ac yn padlio’n gyflym ymaith, ei thraed i’w gweld yn binc oddi tani,

7Lyn cicio’n gythryblus o galed, ei phen yn troi’n sgwâr dros ei hysgwydd, i’r dde ac wedyn i’r chwith, er mwyn cadw golwg arnom, ac wrth iddi wneud hyn mae’n llywio cwrs digon. cam.

Fel ergyd gwn mae yna glec ar y tu ôl i’m pen: rhywbeth wedi fy nharo’n galed, a phlannaf yn fy mlaen nes fy mod hanner allan o’r cwch dros yr ochr, a theirnlaf law yn gafael yn sownd ym mhen ôl fy nhrowsus a’m tynnu’n ôl. Y bŵm oedd o. ’Rydym wedi dŵad i geg y borth ac allan o gysgod yr allt, chwa o awel wedi llenwi’r hwyl a honno wedi chwipio rownd yn sydyn a neb yn barod am hynny. Mae Dewyrth. Huw rŵan yn tynnu ei rwyf i mewn, yn eistedd yn bwrpasol yn y starn ac yn tynnu’r leins gan osod yr hwyliau ar dac ar draws yr awel o’r gogledd-ddwyrain.

x}- Sylweddolaf rŵan na wnês i ddim meddwl o gwbl am y

109

gwynt pan oeddem ni’n dŵad y bore yma. Wrth feddwl yn ôl, prin y gallaf gofio am awel o gwbl ar y ffordd o Langwnadli Bodferin: yr oedd mwg y tai yn codi’n syth i fyny, a’r tarth tenau’n gorwedd yn hollol lonydd. ’Rŵan, wedi inni ddŵad allan o’r borth, y mae awel bendant, heb fod yn gref iawn, ond yn ddigon i lenwi lliain y Pilgrim a’i yrru i sgidio ymlaeni gyfeiriad bryniau Wicklow. Mae’r tri ohonom yn setlo i lawr yn gyffyrddus. Dewyrth Huw yn lledu ei draed, un i bob ochr i’r cwch, a’u gosod yn erbyn styllen sydd ganddo i’w ddal ei hun yn gadarn ar bob tywydd. Dewyrth Griffith yn eistedd gyferbyn â mi ar sêt yr ochr, ac mae ei ochr o yn llawer uwch na’m hochr i gan fod yr hwyl yr ochr allan imi a’r cwch yn ochri drosodd yn drwm i’r ochr honno. Fel yr awn ymhellach allan daw wyneb y dŵr yn fwy a mwy garw, nid am fody tonnau gymaint a hynny’n fwy, ond am fod wyneb y môr yn fwy anwastad, cafn gweddol ddwfn weithiau’n peri i’r Pilgrim roi ei drwyn i lawr a slopio’n sydyn chwyrn i’r ymchwydd nesaf nes chwalu’r dŵr yn gawod dros y bow.

Bellach gwelwn y tai ar y tir. Rhwng-ddwyborth, Pen Borth, Tŷ Mawr a’r Penrhyn, a chaf y teimlad fod y wlad i gyd wedi deffro erbyn hyn. Mae’r awel yn cryfhau fel yr awn ymhellach, bellach allan, mae Dewyrth Huw yn edrych yn hapus, hapus ac yn dechrau dweud pethau digri wrth yrru’r Pilgrim yn ei flaen yng nghynt a chynt nes ei fod yn trochioni’r ewyn ar ei flaen yn ddi-ddiwedd bellach. Daw’r Maen Mellt i’r golwg, yn dal yr haul yn ddisglair ar ei furiau melyn. Ymhellach draw dros y Maen daw llethrau Mynydd Carreg a Mynydd Anelog i’r golwg, fel pe’n llithro’n serth i’r môr, a chredaf y gallaf weld hwyl wen o’r tu allan i Borth Llanllawen yn y pellter.

O gyfeiriad y Maen gwelaf fulfran yn ehedeg gydag wyneb y dŵr; daw heibio inni heb gymryd yr un sylw ohonom ac â yn ei blaen gan gadw cwrs union i gyfeiriad trwyn Porth

IIO

Colmon: cadwaf innau fy ngolwg arni nes iddi fynd yn rhy

fach i’w gweld a diflannu yn y pellter. Nid ydym yn ddigon

agos i’r Maen Mellt i’w gweld rŵan, ond gellwch fentro y

bydd yno nifer fawr o’r adar hyn yn sefyll hyd y graig,

weithiau’n dal eu hadenydd i’w sychu yn yr haul a’r gwynt _ >(ni welais i erioed mo’r Maen heb yr adar arno.

Deil Dewyrth Huw ar y tac hwn yn hir iawn; mae o’n amlwg yn mwynhau’r wefr sydd i’w chael fel hyn. Yr ydym wedi hwylio ymhell iawn allan, ac mae cegau’r Borth Ferin a’r Borth Fach wedi ymgolli ym mhatrwm creigiau’r gelltydd. Daeth Mynydd yr Ystum i’r golwg ers meitin, a Mynydd y Rhiw a’r Garn Fadryn, ac os deil Dewyrth Huw i yrru ymlaen fel hyn byddwn yn Iwerddon yn fuan iawn. Ond o’r diwedd dyma fo’n galw arnom i wyro i lawr, mae o’n tynnu’r llyw drosodd a daw’r Pilgrim â’i drwyn i’r gwynt a sefyll yn ei unfan am eiliad neu ddau, a’r hwyliau’n Hlapio’n llipa. Daw’r .bŵm heibio i’n pennau a gorwedd y cwch yn ei ôl ar ei ochr, yr ochr arall y tro hwn. Ll-einw’r jib yn llawn o’r awel gan dynnu’r bow i’w gyfeiriad priodol, mae’r mast yn gwichian wrth setlo ar ei

osgo newydd fel y mae Dewyrth Huw yn gosod y tac newydd i gyfeiriad trwyn Porth Colmon.

Mae’r hwyl rhyngof ii a’r lan erbyn hyn, ac nid yw mor hawdd gweld y gelltydd ar y tac yma, ond gwelaf dros y bow, a sylwe-ddolaf am y tro cyntaf wrth weld y bow yn erbyn y tir fod y Pilgrim yn hwylio braidd yn gam, yn rhyw led-lusgo wysg ei ochr yn lle saethu’n syth yn ei flaen ar linell ei gêl fel y buaswn i’n disgwyl iddo wneud. Pan alwaf sylw Dewyrth Huw at hyn dywed yntau fod y cwch wedi ei gam-enwi gan rywun, ac mai “ Cranc ’ a ddylai enw’r cwch fod. Ar y tac hwn yr ydym yn dechrau arni i bysgota. Dwy lein allan, un gan Dewyrth Griffith, a’r llall gen i. Mae’n gystadleuaeth yn syth —- pwy x

III

sydd i ddal y facrell gyntaf. Cyn pen ychydig funudau mae Dewyrth Griffith yn galw,

“ Dyma hi! Dyma fi wedi dy guro di was! ’

Mae o’n sefyll ar ei draed ac yn tynnu’r lein, a gwelafy facrell yn sgleinio fel arian-byw o bell dan y dŵr: mae o’n tynnu’r facrell i fyny dros ochr y cwch a hithau’n strancio’nx gynddeiriog. Mae Dewyrth Griffith cyn hir yn codi ei ail a’i drydedd, a minnau o hyd heb gael un arwydd o fachiad. Mae’r ddau frawd yn dechrau tynnu’n fy nghoes, fy mod i’n bysgotwr gwan ac felly ’mlaen. Gofyn Dewyrth Huw imi,

“ ’Dwyt ti ddim wedi cael plwc byth dŵad? Dyro imi deimlo dy lein di.’

Deil y lein rhwng ei fys a’i fawd am eiliad neu ddau.

“ Tyn hi i mewn was! -——— ’rwyt ti wedi i boddi hi ers meitin!’

Ac felly y mae hi. Tynnaf y facrell i fyny’n swpyn diymad- ferth a’i gollwng ar waelod y cwch. Mae mecryll Dewyrth Griffith yn chwalpio o gwmpas y lle yn fywiog o hyd, ond ni wna f’un i ddim ond gorwedd yn llonydd.

Mae’n hanner dydd bellach. Buom yn tacio’n ôl a blaen ar ryw un patrwm tri-ongl trwy’r bore, allan o Borth Ferin ar draws y gwynt, heibio i’r Maen Mellt ymhell i gyfeiriad Iwerddon, ac wedyn ar hytraws y gwynt i gyfeiriad trwyn Porth Colmon, wedyn yn ôl, fwy neu lai o flaen y gwynt, nes cyrraedd pwynt o’r tu allan i Borth Ferin eto. Erbyn hyn daeth pedwar o’r cychod eraill allan o’r borth, ac mae’r rhain yn tueddui gymryd yr un taciau â ninnau, ond fod rhai ohonynt yn dyblu’n ôl ar hyd yr un tac. Yr ydym ni rŵan yn cyrraedd at gegy borth ac yn dechrau bwyta’n brechdanau ac yfed y llaeth enwyn.  Mae blas nefolaidd arnynt ac ar yr afalau.

“ Duwch! Dyma’r hen Ben Borth yn dŵad,’ medd Dewyrth Huw, a gwelaf gwch arall eto’n hwylio allan heibio i Garregy Trai, a hen ŵr yn eistedd yn dynn ar ei ben ei hun yn y starn,

112

ei gap wedi ei dynnu i lawr dros ei drwyn gan ddangos ei wallt gwyn rhwng ei wegil a’i goryn o bell. Mae o’n setlo ar y tac ar draws y gwynt yn syth. Deallaf ar siarad y ddau frawd fod Griflïth Jones Pen Borth yn dipyn o gymeriad, ac nad oes ganddo ddim rheswm na gofal o gwbl ynglŷn â mynd allan ar ei ben ei hun i’r môr pan fo’r tywydd yn llawer iawn rhy beryglus i un dyn mewn cwch mor fach. A meddyliaf innau fod Dewyrth Huw yn un glas ar y naw i siarad felly, achos Clywais Nain yn dweud lawer gwaith ei bod yn ofni mai boddi fyddai diwedd Dewyrth Huw.

Wedi bwyta’n bwyd i gyd yr ydym yn ail-afael yn y pysgota.  Wedi colli’r cyfrif ers oriau; bu Dewyrth Griffith a minnau’n cadw’n cyfrif bob un yn fanwl am dipyn, yr oedd o ar y blaen i mi. Mae’r hwyl honno drosodd rŵan ac mae’r mecryll yn bentyrrau ar waelod y cwch. Mae’r haul ac awel y môr a’r holl gawodydd ewyn yn golchi trosodd trwy’r bore wedi gwneud i’m hwyneb deimlo fel pe byddai wedi ei chwipio. Ond mae’n deimlad gogoneddus, braf, braf, a chaf y profiad rŵan y buaswn yn fodlon i forio fel hyn bob dydd yn ôl a blaen heb stopio.  Dyma ni wedi bod wrthi fel hyn trwy’r bore, ac mae gennym ypnawn ar ei hyd etb.

Daeth yn ganol y pnawn, ac mae’n siŵr fod pob cwch a oedd ym Mhorth Ferin wedi bwrw allan erbyn hyn. Mae cryn ddwsin o gychod yn hwylio ar bob mathau o daciau ym mhob cyfeiriad, rhai o’n cwmpas yn weddol agos, a’r lleill yn y pellteroedd draw. Weithiau awn heibio i ambell un yn ddigon agos i gael pwt o sgwrs. Aeth un cwch heibio inni rŵan â chi defaid yn sefyll yn dalog ar y pen blaen, yn amlwg yn cario’r syniad mai. fo oedd y capten.

Ar adegau daliŵn y mecryll mor gyflym ag y medrwn eu codi, ac wedi hynny dim un am amser hir. Yr ydym wedi bod ddwy waith yn agos iawn i’r lan wrth Borth Tŷ Mawr. ’Roedd Modryb

113

Margiad wedi trefnu efo’i brodyr y buasai’n dŵad i lawr i} y Borth Tŷ Mawr ryw dro yn ystod y pnawn, ac i ninnau ei chodi i’r cwch er mwyn iddi hi gael dŵad i bysgota efo ni. Yr ydym ?  erbyn hyn yn tynnu i gyfeiriad y borth am y trydydd tro. Mae Porth Tŷ Mawr yn amlwg iawn ac yn hawdd ei hadnabod ' ymhell o’r môr am fod creigiau’r allt mewn un lle yn felyn golau. Yr un melyn ag ydi lliw’r Maen Mellt.

Yr ydym ein tri yn craffu ar yr allt ac ar y traeth, ac fely deuwn yn nes ac yn nes gwelwn nad oes yna neb yn y borthu gwbl. ’Dwn i ddim ym mha le y mae Dewyrth Huw yn bwriadu * glanio pan ddaw Modryb Margiad i’r golwg: hen le digroeso i lanio yno ydi Porth Tŷ Mawr. ’Does yno ddim ond creigiau!  ysgythrog i’w gweld o_ boptu’r traeth, ac o flaen y traeth mae’r fynedfa iddo’n ddychrynllyd o dwyllodrus. Cannoedd o greigiau [ a cherrig, rhai ohonynt i’w gweld uwchben yr wyneb, a’r lleill ' o’r golwg yn y dŵr a’r gwymon, ac am hynny’n fwy peryglus.

Wrth edrych rŵan o’r môr caf fy hun yn dyfalu beth ddaeth dros ben capten y Stewart i ddewis y fath le i lanio’i long, ond wedyn hwyrach nad oedd gan y creadur ddim dewis.

“ Wel, ’does yma ddim golwg o Began hogia,’ medd Dewyrth Huw, ac wrth ddweud mae o’n steuo’ r Pilgrim, yn dal y cwch yn llonydd i wynebu’r awel am funud, gan ddal i edrych yn fanwl tua’r lan. Edrychaf innau’n obeithiol i gyfeiriad y llwybr trol ar yr allt — mae hi’n siŵr o ddŵad dros ysgwydd yr allt unrhyw eiliad. Ond hwyrach mai o ochr y Rhosnant y daw hi, dacw’r pistyll yn disgyn yn wyn i lawr ochr y graig. Ychydig i’r chwith i’r pistyll y mae’r bwlch ar ben y rhigol sydd hefyd

X yn disgyn i’r traeth —— hwyrach mai dyma’r ffordd y daw Began.

Try Dewyrth Huw y cwch allan ar draws y gwynt er mwyn dŵad i bwynt yn ddigon pell allan o’r lan fel y gallwn. redego flaen y gwynt wedyn. Yn ystod y bore yr oedd y tac hwnnwo

114 l

flaen y gwynt yn hwyl bendigedig, yr oeddem yn rhychu mynd,

yn plymio braidd yn ormod i’r cafnau rhwng y chwyddiadaunes trwyno i’r dŵr, a’r Pilgrim yn cawodi’r dŵr am ein pennau’n ddidostur. Ond ’doedd dim ots am hynny, mae cael llithro a lluchio dros y dŵr fel hyn yn un o’r hwyliau gorau gefais i erioed, a rhywsut ’doeddem ni ddim mymryn gwlypach gan fod 54 yr haul a’r awel yn sychu’r dŵr fel yr oedd o’n disgyn arnom ni.  Ar y tac hwnnw rŵan ’does dim byd felly’n digwydd. Mae’r Pilgrz'm yn ymddwyn yn union fel mul wedi nogio. Am y tro cyntaf heddiw teimlaf yr haul ar fy nghroen yn wirioneddol >; boeth, mae’r môr wedi dod yn rhyfeddol o lyfn, ’does yna ddim chwyddiadau i’r cwch lithro drostynt, a dim cafnau iddo chwapio llawr iddynt. Ac ar fy ngwir mae’r hwyliau i’w gweld yn llacio am ennyd weithiau.

Mae’n amlwg fod yr awel yn darfod, ac o’r diwedd, cyn inni sylweddoli’n iawn fod y peth wedi digwydd, mae’r awel yn peidio’n llwyr. Eisteddwn yn unionsyth am y tro cyntaf er y bore pan oeddem ni’n dŵad allan o’r borth, y mast yn syth bin, %?  a’r lliain yn hongian yn hollol lac a gwag. Sylwaf rŵan, eto am y tro cyntaf heddiw, fod y tofftiau’n sych grasboeth. Clywaf oglau poethlyd yn codi oddi wrth y pren, yn anadlu allan mae’n siŵr trwy’r craciau bach sydd i’w gweld yn y graen lle mae’r paent wedi colli a’r pren yn noeth. Mae oglau’r lliain i’w glywed hyd yn oed, a’r pwythiadau sydd yma ac acw hyd yr hwyl i’w gweld yn rhydd a llac ac yn peri i’r hwyl edrych yn raglyd a blêr.

Mae’r cwch fel petai o wedi marw, yn sefyll yn llonydd, syn, heb ddim smic o sŵn i’w glywed yn unman, a ninnau’n tri. yn eistedd fel be pai arnom ofn torri ar y distawrwydd. Nid wyf x yn or-hoff o’r distawrwydd hwn rywsut, mae’n pwyso braidd yn drymaidd ar ddyn, a meddyliaf mor wahanol yr oedd. hi pan oedd yr awel yn gref, y tonnau’n rhedeg ac yn clepian yn

115

galed yn ein herbyn, y dŵr yn trochioni dros y blaen, yr : hwyliau’n llawn, y rhaffau’n dynn, y mast yn gwichian yn erbyn)! y tofft a’r cwch yn fendigedig o fyw.

Mae oglau’r mecryll ar waelod y cwch yn codi’n gryf, a’r dŵr wedi hel eto: rhaid imi roi sbel arall ar sbydu. Rhoddodd Dewyrth Huw y swydd honno imi rywdro yn ystod y bore, gan fy rhybuddio i beidio gollwng y sgelat i’r môr. Rhyfedd ydi’r gwahaniaeth rŵan wrth dywallt y dŵr dros yr ymyl a’i glywed yn sblasio’n ddof wrth ochr y cwch, a’r môr mor llonydd, yn .  sgleinio nes brifo llygaid dyn, a’r haul yn pelydru o’r awyr las, ' las. Wrth edrych yn syth i fyny gyda’r mast yng nghysgod yr hwyl mae glesni’r awyr mor ddwfn —— buaswn yn barod i daern ' ei fod yn ddu, nid glas. ',

Rhaid mai fel hyn yn union yr oedd hi ar y llong honno ers talwm yn ôl disgrifiad Mr. Pritchard pan oedd o’n dysgu’r Ancient Mariner inni yn yr ysgol, ac mae meddwl am hynny’n codi syched. Draw yn y fan acw mae Pistyll y Rhosnant yn disgyn yn risialog lân, yr holl ffordd o ben yr allt ar hyd wyneb y creigiau i lawr i’r traeth. ’Rydym yn rhy bell o lawer i glywed y dŵr glân yn disgyn, ond yn fy meddwl fe’i clywaf yn iawn,a phenderfynaf yr af yn syth ato ac yfed llond fy mol y tro nesaf yr af i Borth Tŷ Mawr. Wrth edrych i’r gorllewin sylwaf nad oes yr un o’r cychod eraill mor bell o geg y borth ag yr ydym ni, ond y maent hwythau i gyd yn sefyll yn llonydd a’u lluniau/i gwynion yn glir yn y dŵr.

Dringwn i fyny’r allt o’r borth. Y ddau frawd, Modryb Margiad a Katie’r Maes, Ifan Hughes y Bryn a minnau. Yr haul yn tywynnu’n danbaid er ei bod yn hwyr y pnawn. Pawb yn.  cario cyfran o’r ddalfa fecryll —— llinyn. trwy gegau rhyw ddwsin o bysgod a’i glymu’n ddolen hwylus i’r llaw. Buom yn hir iawn yn dŵad i mewn i’r borth. Weithiau fe safai’r Pilgrz'm gan) wynebu i unrhyw gyfeiriad fel y digwyddai iddo deimlo ary '

 

116

pryd. Wedyn fe ddoi awel fach o rywle, a chawsem reid bach >"k am sbel, ond cyn gynted ag y byddem yn hwylio i gychwyn ar

xdac fe ddarfyddai’r awel, a’r sefyllian diflas yn dechrau wedyn.  Deuai’r chwaon bach chwareus yn brinnach ac yn wannach, nes yn y diwedd iddynt beidio’n llwyr.

A dyna’r pryd yr estynnodd Dewyrth Huw y rhwyfau, ac X

iddo fo a Dewyrth Griffith ddechrau rhwyfo, a rhwyfo a % wnaethant, yn bwyllog a gwastad, gan ddweud straeon digri am droeon trwstan, nes dŵad o bellafoedd y môr i mewn i’r borth.  A dyna lle’r oedd Began. Wedi dŵad i Borth Ferin yn lle i Borth Tŷ Mawr, am fod Katie’r Maes efo hi, a dim eisiau gor-lenwi’r cwch. Dewyrth Huw yn cymryd arno’i fod. o’n teimlo i’r byw am fod ei gwch o’n cael ei sarhau —— nid yw’r Pilgrim mor fach â hynny.

Ac medda Dewyrth Huw: “ Piti felltigedig na fasach chi "yg wedi dŵad i Borth Tŷ Mawr —— mi fasach wedi cael rhwyfo’r y holl ffordd oddi yno yma.’

Yr oedd y rhan fwyaf o’r cychod eraill yn dŵad i mewn tua’r un adeg â ninnau, a chafodd pawb help y naill a’r llall i dynnu’r cychod i fyny i sawdl yr allt. Rhai wedi mynd i fyny o’n blaen dros yr ysgwydd, eraill yn dal i dwtian eu cychod a sgwrsio efo’i gilydd fel pe’n methu tynnu eu hunain oddi wrth y lle. Fel y dringwn i fyny mae’r gwellt ar yr allt yn wahanol

xiawn i’r ’fel yr oedd o’r bore, yn sych grimp, a’r haul wedi crasu’r clai yn graciau. I fyny ar ben yr allt mae dau gi Pen Borth yn ymochel tes, a’r ieir yn swatio ac yn gogor-droi yn eu tyllau llwch.

Buasai diod o laeth enwyn yn dda rŵan, ond yfwyd hwnnw i gyd oriau yn ôl. Ar hyd y lôn amdani bellach. Mae pawb yn sgwrsio, Ifan Hughes y Bryn wedi dechrau dweud straeon ysbrydion o bob peth wrth y merched, a minnau’n methu peidio meddwl mai’r peth cyntaf a wnaf wedi cyrraedd Penygongl fydd

117

mynd ar fy mhen i’r pot llaeth enwyn, ac mor dda fydd macrell i wedi ei firïo’n galed i swper heno. Ac ysgwn i pwy fydd wedi ’ galw heibio am sgwrs gyda’r nos, bydd Hen Of Llety Adda’n siŵr o alw cyn mynd i’w wely.

 

118
